﻿%begin-include
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%  Auteur : Stéphane CARPENTIER
% Fichier : etape2.tex
% 	Modif : jeu. 23 avril 2020 00:21
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\titrevelo{e}{Heming}
Et voilà le matin du second jour.
Il ne pleut pas vraiment, mais il a plu toute la nuit.
Le gardien de l'hôtel n'ayant pas réussi à se lever, le départ se fera tard et surtout le ventre vide.
Enfin, pas vraiment vide, pour faire une randonnée à vélo, il faut toujours disposer de quelque chose à grignoter en cas de surprise.
Mais ce n'est pas un vrai petit déjeuner avec boisson chaude et autres délices très appréciables du matin.

Mais bon, il faut faire avec et c'est parti.
Pour rejoindre la bonne route, ce n'est pas instantané, heureusement que le gardien de l'hôtel la connaissait bien.
Il y a quand même quelques gouttes, comme il y a beaucoup de feux, cela laisse du temps pour mettre le plastique, imperméable et surtout réfléchissant, autour des sacoches.
Ce n'est pas très pratique, les feux ne durent pas très longtemps.
Un virage à droite a été pris trop tôt.
Comme il faut faire demi-tour et que la visibilité est mauvaise à cause de la pluie, autant profiter de l'arrêt forcé pour ajuster le plastique réfléchissant autour des sacoches.

Après plusieurs détours, la nationale 3 est rejointe.
Au début, il n'y a pas le choix, il faut malheureusement la suivre.
Par contre, cette année, l'investissement dans une carte routière de la région
(l'année dernière, quelques kilomètres du trajet n'étaient pas couverts par les cartes régionales),
s'est révélé bénéfique.

En effet, à partir de l'Épine, il existe une petite route qui longe la nationale.
Le trajet s'en trouve allongé de cinq cents mètres parce que la nationale est toute droite alors que les routes de campagnes ont des virages, même si la carte donne une impression de raccourci.
Cependant, la différence est négligeable devant la longueur du trajet et devant la tranquillité apportée par ce détour en forme de raccourci.

Par contre, il se met à pleuvoir.
Ne disposant pas d'un appareil photo étanche, très peu de photos seront prises aujourd'hui.
C'est dommage de se procurer un appareil photo pour devoir le ranger dès le deuxième jour du trajet.
Heureusement que le reste du trajet sera plus ensoleillé.

À \Note{Somme-Vesle}, il s'agit de trouver un abri pour pouvoir lire la carte en la protégeant de la pluie.
Une sorte de grange avec un toit qui dépasse fait l'affaire.
OK, sur la carte, la route à suivre sera simple à trouver bien que les panneaux indicateurs aient semé le doute.

La route habituelle est rejointe, avec l'humidité et le vent, il fait frais, au bout d'un moment, un arrêt grignotage devient nécessaire.
Pour profiter de l'arrêt, il y a un bosquet qui protège du vent.
En faisant attention, le quignon de pain reste au sec.

Le long de la route, il y a beaucoup de cultures de colza.
Vous pouvez regarder la photo pour vous en rendre compte par vous-même.
Ah non, c'est vrai qu'il n'y a pas de photo à cause de la pluie.

\begin{couleur}{g}
Ce qui est bien, c'est que même avec une impression en noir et blanc, vous pouvez imaginer le paysage en couleurs.
Vous n'avez pas besoin de vous représenter du gris, vous pouvez voir des grandes étendues vertes avec des points jaunes.
\end{couleur}

\begin{couleur}{c}
Vous n'avez qu'à imaginer de grandes étendues vertes avec des points jaunes.
\end{couleur}

D'après les panneaux, le colza est destiné à devenir du carburant.

Arrivé à \Note{Nettantcourt}, le rêve de n'importe quel cyclotouriste trempé est présent.
Un bon petit déjeuner, avec du chocolat au lait chaud
(il n'y a pas besoin de boire ça vite, il suffit de le déguster),
du pain, des biscottes, de la confiture et du jus de fruits.
Qu'est-ce que les petits plaisirs de la table peuvent être agréables, quand même.
Une bonne douche et des vêtements secs ne seraient pas de refus.
Pour les vêtements secs, c'est facile, il suffirait de les sortir du sac.
Mais sous la pluie, l'utilité de changer de vêtements est très limitée.

Pendant ce moment de réconfort bien mérité, la pluie a eu la bonne idée de cesser.
À partir de midi, il y a même une toute petite éclaircie qui apparaît.
Vous pouvez l'admirer puisqu'il ne pleut plus.
\maphoto{eclaircie}

\begin{couleur}{g}
	En fait, il y a très peu de bleu.
	Vous pouvez deviner le ciel, car il est d'un gris un peu différent du gris des nuages.
	Franchement, ça ne vaut pas la peine d'avoir la couleur juste pour ça.
\end{couleur}

\begin{couleur}{c}
	Vous pouvez admirer le bleu du ciel.
	Il n'y en a pas beaucoup, soit, mais c'est mieux que rien.
	Quelle chance vous avez de voir une pointe de couleur au milieu de tout ce gris.
\end{couleur}

C'est la seule éclaircie de tout le ciel gris.
C'est aussi la première éclaircie depuis le début du trajet.
Il faut en profiter, il faut se raccrocher à cette éclaircie en espérant fortement que c'est l'annonce de la fin des nuages et le début du soleil.
Ce n'est pas tant que les nuages en eux-mêmes soient vraiment gênants.
Comme déjà précisé, ils permettent un rafraîchissement agréable de la température.
Le problème, c'est quand ils apportent la pluie.

Puisqu'il n'y a pas de problème, le trajet continue sur la même route que les années précédentes.
En effet, le choix est limité.
La première priorité étant de rejoindre Pont-à-Mousson
(c'est le seul passage entre Nancy et Metz).
La seconde priorité est d'éviter, autant que possible, les grandes villes et les grandes routes
(ici, c'est le passage par Bar-le-Duc).
Enfin, il est préférable de choisir une route relativement directe.
Il n'y a donc pas d'autres alternatives sérieuses pour l'instant.
Mais rassurez-vous, ça va bientôt changer, le trajet ne sera pas qu'une répétition des anciens trajets.

Arrivé à \Note{Chaumont-sur-Aire}, il est l'heure de manger
(pour changer, vous allez dire).
Malheureusement, le restaurant est fermé.
Il faudra donc aller jusqu'à Saint-Mihiel pour manger.
Il y a un petit restaurant à l'entrée de la ville.
La décoration est très originale et très colorée, d'après ce que j'ai cru comprendre, elle change régulièrement.

Ce n'est qu'à la fin du repas que le cuisinier
(que je n'avais pas vu avant),
m'apprend qu'il aurait pu me faire des pâtes, bien qu'il n'y en ait pas dans le menu.
Ce n'est pas très important, car il y avait quand même des pommes de terre et du pain, ce qui est largement équivalent au niveau énergétique.
Mais c'est sympa comme attention.
Il le fait de temps en temps aux cyclistes qui le lui demandent.

Pendant la pause déjeuner, un malhonnête a volé le coin de ciel bleu.
Il n'y en avait pourtant pas beaucoup, mais maintenant, il n'y en a plus du tout.
C'est triste, le ciel est entièrement gris.
Le paysage est un paysage de campagne classique un peu vallonné.
La route est peu passante, mais plus Pont-à-Mousson s'approche, plus il y a de voitures.
Par contre, une fois Pont-à-Mousson passé, et surtout après avoir passé l'autoroute, c'est le retour des petites routes de campagne.

À \Note{Lemontcourt}, c'est fabuleux, il est possible de voir le soleil.
Il n'y a évidemment pas de photo, il est trop dangereux de regarder le soleil droit dans les yeux.
Ce serait un coup à avoir des lecteurs aveugles, ce n'est pas le but recherché~: il ne faut pas fâcher le lecteur.

Mais là, c'est le soleil qui annonce la pluie.
Très vite, il disparaît et derrière, il y a un gros nuage noir qui s'avance.
Juste au moment où les vêtements sont à peu près secs
(pas les chaussures, ça ne sèche pas les chaussures)
et l'espoir d'un hôtel
(mais surtout d'une bonne douche)
se fait très présent.
Il va couper la route, en roulant très vite, il est envisageable de passer avant lui
(et donc de rester au sec).
C'est presque réussi, il y a quelques gouttes, mais pas assez pour remouiller les vêtements secs.
Les éclairs et la grosse pluie sont derrière.

Dans Château-Salins il y a trois hôtels.
C'est dans l'un d'eux que j'avais dormi l'année dernière.
Je sais où ils sont, ça va gagner du temps.
Les deux premiers sont à côté, et ils sont pleins.
Au mois de mai, en pleine cambrousse, c'est impressionnant.
Un groupe de cyclotouristes a réservé les deux hôtels.
Le troisième hôtel est fermé, il y a le même papier que l'année dernière sur la porte, il ouvrira demain matin.
Il faut donc continuer.
Avec des vêtements un peu humides, des chaussures trempées et le ventre qui commence à être vide, une nuit à la belle étoile n'est pas attirante.

Il devrait bien y avoir quelque chose à Sarrebourg, mais il faut y arriver avant que tout soit fermé et c'est loin.
C'est à plus de cinquante kilomètres par la route la plus directe.
Mais, il peut y avoir un hôtel à \Note{Dieuze}, la route la plus directe ne sera donc pas suivie.

Les renseignements dans Dieuze sont clairs~: il n'y a pas d'hôtel.
Il y a un hôtel à Fénétrange, mais ça fait un grand détour et il est peut être complet.
C'est trop risqué, il faut aller à Sarrebourg le plus vite possible.
En route, direction Fénétrange, mais il faudra bifurquer en direction de Sarrebourg à mi-chemin avant d'y arriver.

Au bout d'un moment, les panneaux indicateurs sont bizarres.
Un rapide coup d'œil sur la carte montre que ce n'est pas la bonne route.
La précipitation a laissé la confiance aux panneaux indicateurs de la DDE passer avant la méfiance habituelle qui aurait été, encore une fois, justifiée.
C'est donc raté.
Maintenant, il faut continuer.
La route sera plus longue et il y aura plus de voitures.

Il faut quand même reconnaître qu'avant de rejoindre la grosse départementale, ce petit trajet vers le sud est agréable.
Il y a des étangs, des forêts et le calme.
Le temps n'est pas menaçant, c'est la fermeture des hôtels qui menace.
Ainsi que la fermeture des restaurants.
Vu le climat du matin, il est nécessaire de manger, de prendre une douche et de faire sécher les chaussures.
Il est déjà 19h30 et il reste plus de trente kilomètres avant d'arriver à Sarrebourg.
Donc, il faut faire vite et je n'ai pas vraiment le temps de m'occuper du paysage autant que je le voudrais.

Je vais quand même m'arrêter un instant
(au début du trajet, je n'avais pas encore essayé de prendre des photos en roulant),
pour prendre une photo de façon à en faire profiter tout le monde.

Sur cette photo, il est possible de voir des roseaux, l'étang et même des cygnes.
Il est vrai que les cygnes se devinent plus qu'ils ne se voient.
Mais ils sont quand même bien présents.

\maphoto{etang}

À \Note{Maizières-les-Vics}, il y a un hôtel.
Mais c'est un faux espoir, l'hôtel est définitivement fermé depuis un certain temps.
Il faut donc revenir en arrière pour continuer vers Sarrebourg.

Dans Heming, il faut rejoindre la petite route qui va à Sarrebourg, pas la nationale interdite aux vélos.
Et sur le trajet, ô miracle, il y a un hôtel.
En plus, il est ouvert.
C'est bon, il est tard, mais il est à la fois possible d'avoir une chambre et de manger.
Et le meilleur est que comme il y a du monde, il est possible d'aller prendre une douche avant de manger.
En plus, la serveuse me donne un vieux journal, comme ça, je peux en mettre dans mes chaussures pour les faire sécher.

Voilà, je suis sec et je vais manger.
Je ne suis pas encore en Alsace, mais c'est quand même une auberge alsacienne.
Pendant la contemplation du menu, la serveuse apporte une énorme choucroute sur la table voisine.
Je craque, mon choix est fait~: je veux ça.

La choucroute est excellente et très copieuse, apportée avec le réchaud à alcool pour qu'elle ne refroidisse pas pendant le repas.
Dedans, il y a des saucisses de Strasbourg et c'est la première fois que j'en mange.
Bien sûr, j'avais déjà mangé des saletés sous plastique vendues en supermarché qui portent le même nom.
Mais le goût n'a vraiment rien à voir~: celles-là sont excellentes.
Pour accompagner, il faut évidemment prendre un verre de vin blanc, et j'aime beaucoup le goût de ce petit blanc, même si je ne sais plus ce que c'était.

En dehors du désagrément humide du matin et de la petite frayeur au moment de trouver un hôtel, le trajet s'est bien passé.
C'était une grosse journée de \Unite{245}{\km}.
Je suis repu, fatigué et propre.
Je suis donc fin près pour une bonne nuit de sommeil bien méritée.
%end-include
